[Forêt-noire_-_1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Forêt-noire_-_1.jpg "fig:Forêt-noire_-_1.jpg")

**黑森林蛋糕**（[德語](../Page/德語.md "wikilink")：，又称“黑森林樱桃蛋糕”）是一种[鲜奶蛋糕](../Page/鲜奶蛋糕.md "wikilink")，自20世纪30年代起，风行于[德國](../Page/德國.md "wikilink")，并逐渐成为全世界最著名和最受欢迎的[蛋糕之一](../Page/蛋糕.md "wikilink")。黑森林蛋糕的主要成分有：脆饼面团底托、[鲜奶油](../Page/鲜奶油.md "wikilink")、[樱桃酒](../Page/樱桃酒.md "wikilink")、[黑櫻桃和](../Page/黑櫻桃.md "wikilink")[巧克力碎末](../Page/巧克力.md "wikilink")。

[德國南部有一處名為](../Page/德國.md "wikilink")[黑森林的旅遊勝地](../Page/黑森林.md "wikilink")，盛產黑櫻桃。因此，當地的人會把過剩的黑櫻桃夾在巧克力蛋糕內，並塗上[奶油及灑上巧克力碎片](../Page/奶油.md "wikilink")，便製成了黑森林蛋糕。傳至其他地方時，由於沒有黑櫻桃，因此黑森林蛋糕亦省略了黑櫻桃，變成了巧克力蛋糕。

## 名称的由来

[Schwarzwaelderin_in_Tracht_um_1900.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Schwarzwaelderin_in_Tracht_um_1900.jpg "fig:Schwarzwaelderin_in_Tracht_um_1900.jpg")

关于“黑森林蛋糕”名称的来源，有着多种不同的看法。一种看法认为黑色的[巧克力碎末让人联想到黑色的森林](../Page/巧克力.md "wikilink")。另一种看法认为黑森林蛋糕的重要配料[樱桃酒](../Page/樱桃酒.md "wikilink")（Kirschwasser）是[黑森林的特产](../Page/黑森林.md "wikilink")。还有一种看法则认为现今通常所见的黑森林蛋糕最初并非来源于黑森林，很有可能是因为蛋糕的样子酷似黑森林地区的民族服饰而得名，黑色的巧克力碎末像黑色的外衣，白色的奶油像白色的衬衫，而奶油上的[樱桃则让人联想到黑森林所特有的白底红珠的](../Page/樱桃.md "wikilink")[大绒球帽](../Page/大绒球帽.md "wikilink")（德语：Bollenhut，又称“洋葱帽”）。

## 历史

[樱桃](../Page/樱桃.md "wikilink")、[奶油和](../Page/奶油.md "wikilink")[樱桃酒的组合实际上很早就已经在](../Page/樱桃酒.md "wikilink")[黑森林南部出现了](../Page/黑森林.md "wikilink")，但不是以[蛋糕的形式](../Page/蛋糕.md "wikilink")，而是一种[甜点](../Page/甜点.md "wikilink")，用煮熟的樱桃拌着奶油，有时候也加些樱桃酒。一种[瑞士的蛋糕被认为可能是黑森林蛋糕的前身](../Page/瑞士.md "wikilink")，它同黑森林蛋糕一样配有薄面饼底托、樱桃、果仁和奶油，但没有樱桃酒\[1\]。

关于谁是黑森林蛋糕的创始人，现在普遍被接受的有两种可能。其中一个是来自[波昂附近Bad](../Page/波昂.md "wikilink")
Godesberg一家咖啡店的糕点师约瑟夫·克勒尔（Josef
Keller，1887年—1981年），他声称在第一次世界大战前的1915年第一个发明了樱桃、奶油和巧克力的组合，以及用维也纳的薄面饼做蛋糕底托，用樱桃酒增加奶油的香味，从而有了现在的黑森林蛋糕，事实是否如他所说并无定论\[2\]。

而根据[图宾根城市档案馆管理员乌多](../Page/图宾根.md "wikilink")·劳赫（Udo
Rauch）的研究报告\[3\]，越来越多的证据表明，是图宾根的糕点师埃尔温·希尔德布兰特（Erwin
Hildenbrand）在1930年发明了黑森林樱桃蛋糕\[4\]\[5\]。

可以确定的是，对黑森林樱桃蛋糕的第一次正式记载出现在1934年埃里希·韦贝尔的糕点书中\[6\]。在那个时代，黑森林蛋糕主要出现在[柏林和其他](../Page/柏林.md "wikilink")[德国](../Page/德国.md "wikilink")、[奥地利](../Page/奥地利.md "wikilink")、瑞士大城市的高级糕点店中，此后很快成为德国最有名和最受欢迎的蛋糕之一，并且闻名世界，在许多国家，黑森林蛋糕的一些成份被当地的特产所替代，或者去除了酒精成分。

## 正宗的黑森林蛋糕

德国对黑森林蛋糕的制作有严格要求：2003年的国家糕点管理办法中规定，“黑森林樱桃蛋糕是樱桃酒奶油蛋糕，蛋糕馅是奶油，也可以配樱桃，加入樱桃酒的量必须能够明显品尝出酒味。蛋糕底托用薄面饼，至少含3%的[可可粉或脱油](../Page/可可粉.md "wikilink")[可可](../Page/可可.md "wikilink")，也可使用酥脆蛋糕底。蛋糕外层用奶油包裹，并用巧克力碎末点缀”。只有满足上述条件，才有資格称為“黑森林樱桃蛋糕”。

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 參見

  - [蛋糕列表](../Page/蛋糕列表.md "wikilink")
  - [巧克力蛋糕](../Page/巧克力蛋糕.md "wikilink")
  - [情迷黑森林](../Page/情迷黑森林.md "wikilink")

[Category:蛋糕](../Category/蛋糕.md "wikilink")
[Category:巧克力蛋糕](../Category/巧克力蛋糕.md "wikilink")
[Category:西方甜食](../Category/西方甜食.md "wikilink")
[Category:德國食品](../Category/德國食品.md "wikilink")
[Category:瑞士飲食](../Category/瑞士飲食.md "wikilink")

1.  Walter Poganietz, *[Schwarzwälder Kirschtorte. Recherche aus unserer
    Fachbibliothek (chronologisch
    geordnet)](http://www.conditorei-museum.de/hp/pdf/txt9.pdf)*,
    Conditorei Museum Kitzingen.
2.  tortenideen.de, Andreas Schwarz, *[Die Geschichte der Schwarzwälder
    Kirschtorte](http://www.tortenideen.de/rezepte/index.html)*.
3.  Stadt Tübingen, [Schwarzwälder
    Kirschtorte](http://www.tuebingen.de/formulardownload/schwarzwaelder_kirschtorte.pdf)

4.  Frankfurter Allgemeine Zeitung, *[Schwarzwälder Kirschtorte. Die
    rheinische Tortenlegende
    zerkrümelt](http://www.faz.net/s/Rub501F42F1AA064C4CB17DF1C38AC00196/Doc~EB308ED2C1EB242D1AD9A1ABAE30BFA4A~ATpl~Ecommon~Scontent.html)*,
    3. Februar 2007.
5.  Pressemitteilung der Stadt Tübingen vom 22. Januar 2007, *[Stammt
    die Schwarzwälder Kirschtorte aus
    Tübingen?](http://www.tuebingen.de/pressemitteilungen/25_17057.html)
    *.
6.  J.M. Erich Weber, *250 Konditorei - Spezialitäten und wie sie
    entstehen*, Dresden 1934.